\input{zapiski.tex}

\title{Diskretna matematika I}
\author{Sandi Klavžar}

\begin{document}
\maketitle

\noindent \textbf{Literatura:}
\begin{enumerate}
	\item P. Potočnik: \textit{DM1} - zapiski
	\item P. Potočnik: \textit{Teorija grafov in kombinatorika}
	\item Wilson, Watkins: \textit{Uvod v teorijo grafov}
	\item N. Biggs: \textit{Discrete mathematics}
\end{enumerate}

\begin{abstract}
Kaj sploh je diskretna matematika? To je tisto področje matematike, ki se ukvarja s končnimi in števno neskončnimi množicami in njihovimi strukturami. \textit{Diskreten} pride iz ``razločevalen'' (kot recimo v topološkem smislu). Lep primer tega je $\NN$ v množici realnih števil. Predmet obsega kombinatoriko, teorija kodiranja, teoretično računalništvo, teorija grafov... Glavni razlog za razvoj diskretne matematike je računalništvo (kot je bila npr. analiza za fiziko 200 let nazaj).
\end{abstract}

\tableofcontents

\section{Kombinatorika}
\subsection{Osnovna pravila kombinatorike}
\begin{pravilo}[Pravilo vsote]
	Če je $S=\bigcup_{i=1}^t S_i$ unija disjunktnih množic, dedaj je $|S|=\sum_{i=1}^t |S_i|$
	\proof Kaj sploh pomeni, da ima množica $n$ elementov - bijekcija s prvimi $n$ naravnimi števili. Sicer je tako očitno, da ne bomo dokazovali. \qed
\end{pravilo}
\begin{opomba}
	Pravilo vsote je osnova večine rekurzij za preštevanje kombinatoričnih objektov.
\end{opomba}
\begin{pravilo}[Pravilo produkta]
	Če je $S=\prod_{i=1}^t S_i$ (kartezični) produkt množic, dedaj je $|S|=\prod_{i=1}^t |S_i|$
	\proof
	Kaj je kartezični produkt:
	$$S=\{(s_1,\ldots,s_t)\mid s_1\in S_1, \ldots, s_t \in S_t\}$$
	Sicer trivialno.
	\qed
\end{pravilo}
\begin{primer}
	$B=\{0,1\}$, $B^n=\prod_{i=1}^n B$, torej $|B^n|=2^n$
\end{primer}
\begin{pravilo}[Pravilo bijekcije]
	Če obstaja bijekcija $S \rightarrow T$, tedaj $|S| = |T|$
\end{pravilo}
\begin{primer}
	Naj bo $X$ poljubna $n$-množica (množica z $n$ elementi), npr. $X=\{x_1, \ldots, x_n\}$, in označimo z $2^X$ potenčno množico $X$. Definirajmo funkcijo $f: 2^X \to B^n$ in sicer tako:
	\begin{align*}
		f(A) &= (a_1,\ldots,a_n) \\
		a_i &= \begin{cases}
			1 & x_i \in S \\
			0 & \text{sicer}
		\end{cases}
	\end{align*}
Ker je $f$ bijektivna, je po pravilu bijekcije $|2^X| = |B^n| = 2^{|X|}$. 
\end{primer}
\begin{dogovor}
	$$[n] := \{1,\ldots,n\}$$ 
\end{dogovor}
\begin{dogovor}
	$$[n]_0 := \{0,1,\ldots,n-1\}$$ 
\end{dogovor}
\begin{pravilo}[Dirichletovo načelo]
	Če je $n>m$, tedaj ne obstaja injekcija $[n] \to [m]$. V kombinatorični interpretaciji to pomeni: če $n$ predmetov v $m$ predalov in je $n>m$, tedaj sta vsaj v enem predalu vsaj dva predmeta (glej sliko \ref{slika:princip_golobnjaka})

	\begin{figure}[ht]
		\centering
		% ParametricPlot[(1 - 1/3) {Cos[a], Sin[a]} + 1/3 {Cos[b], Sin[b]} /. b -> 2 (\[Pi] - a), {a, 0, 2 \[Pi]}]
		\includegraphics[scale=0.15]{slike/TooManyPigeons.jpg}		
		\caption{Princip golobnjaka}

		\label{slika:princip_golobnjaka}
	\end{figure}
\end{pravilo}
\begin{primer}
	Naj bo $A\subset[100]$ in $|A|=10$. Trdimo, da $A$ vsebuje dve disjunktni podmnožici z isto vsoto elementov.
	\proof
	A vsebuje $2^{10}-1 = 1023$ nepraznih podmnožic. Maksimalna možna vsota $A$ je gotovo manjša od $1000$ (celo manjša meja bi se našla). Imamo 1023 podmnožic in 1000 možnih vsot, torej po Dirichletovem načelu torej funkcija, ki podmnožici priredi vsoto ne more biti injektivna. Če taki množici $A$ in $B$ ne bi bili disjunktni, potem lahko obema odstranimo vse elemente iz njunega preseka. Vsota se s tem ne bo spremenila. Ker sta množici različni, gotovo obstajata $x_1 \in A$ in $x_2 \in B$, da $x_1 \neq x_2$, torej sta množici $A\setminus(A\cap B)$ in $B\setminus(A\cap B)$ gotovo neprazni.
	\qed

\end{primer}
\subsection{Urejeni in neurejeni izbori}
\begin{trditev}
Označimo z $Y^X=\{f:X\to Y\}$. Če sta $X$ in $Y$ končni neprazni množici, tedaj je $|Y^X| = |Y|^{|X|}$.
\proof
Naj bo $f\in Y^X$, $X=\{x_1,x_2,\ldots,x_n\}$. Priredimo $$f\mapsto(f(x_1), f(x_2),\ldots, f(x_n)) \in \overbrace{Y\times Y \times\cdots \times Y}^{n}$$Ta prireditev je bijektivna - očitno: za različne funkcije bosta vektorja različna. Po načelu bijekcije to pomeni, da je moč $|Y^X| = |Y\times Y \times \cdots \times Y|$, kar pa je po pravilu produkta $|Y|^n$, kar pa je natanko $|Y|^{|X|}$.
\end{trditev}
\begin{posledica}
	$|2^x| = 2^{|X|}$
	Kombinatorična interpretacija: število urejenih izborov dolžine $n$ (s ponavljanjem) iz $k$-množice je $k^n$
\end{posledica}
\begin{trditev}
	Število urejenih izborov iz $k$-množice dolžine $n$ brez ponavljanja je $k(k-1)(k-2)\cdots(k-n+1)$
	\proof
	Podobna ideja kot prej - le da vzamemo le množico vseh injektivnih funkcij.
\end{trditev}
\begin{definicija}
	$k^{\underline n} = k(k-1)\cdots(k-n+1)$, temu pravimo \textbf{padajoča potenca}.
	$k^{\overline n} = k(k-1)\cdots(k-n-1)$, temu pravimo \textbf{naraščajoča potenca}.
\end{definicija}
\begin{opomba}
	$n^{\underline n} = n!$. To je število injektivnih preslikav iz $n$-množice v $n$-množica. To pa je avtomatsko kar bijektivna preslikava zaradi končnosti. 
\end{opomba}
\begin{definicija}
	Permutacija množice $X$ je bijekcija $X\to X$. 
\end{definicija}
\begin{definicija}
	Za $0\leq k\leq n$ je $\binom nk$ število $k$-podmnožic $n$-množice. Kombinatorična interpretacija: $\binom nk$ je število neurejenih izborov brez ponavljanja $k$ elementov iz $n$-elementne množice.
	Vidimo, da $\binom n0 = 1$, saj je le prazna množica takšna, $\binom n1 = n$, $\binom nn = 1$. Vidimo pa tudi:
	$$\binom n0 + \binom n1 + \cdots + \binom nn = 2^n $$
\end{definicija}
\begin{trditev}
	Za vse $0\leq k\leq n$ velja:
	$$ \binom nk = \binom n{n-k} $$
	\proof
	Naj bo $X$ $n$-množica in $A$ njena podmnožica. Vzamemo preslikavo $A\mapsto A^c$. To je skoraj očitno bijektivna preslikava: dve različni množici imata različen komplement, prav tako pa $(A^c)^c = A$. Torej po principu bijekcije sledi, da je število $k$-podmnožic enako številu $(n-k)$-podmnožic.
	\qed
\end{trditev}
\begin{definicija}
	Če je $X$ množica, potem naj bo $$\binom Xk = \{A\subseteq X\mid |A| = k \}$$. Torej: $\left|\binom Xk\right| = \binom {|X|}k$
\end{definicija}
\begin{trditev}
	Število neurejenih izborov s ponavljanjem iz $n$-množice je $\binom {n+k-1}k$.
	\proof
	Naj bo $X=\{x_1,\ldots,x_n\}$ in imamo izbor dolžine $k$: 
	$$ \overbrace{x_1,\ldots,x_1}^{k_1},\overbrace{x_2,\ldots,x_2}^{k_2},\cdots, \overbrace{x_n,\ldots,x_n}^{k_n} $$
	Izboru priredimo binarni niz:
	$$\overbrace{1,\ldots,1}^{k_1},0,\overbrace{1,\ldots,1}^{k_2},0,\cdots,0, \overbrace{1,\ldots,1}^{k_n}$$
	Ta prireditev je bijektivna. Če sta izbora različna, je tudi binarni niz različen. Prav tako lahko vsakemu nizu priredimo nazaj nek izbor. Ker je ta prireditev bijektivna, je število izborov enako številu binarnih nizov. Dolžina niza je $k + (n - 1)$ (število enic + število separatorjev). Torej tak niz je enolično določen z izbiro mest za $k$ bitov 1, kar je pa enako urejenemu izboru $k$ elementov iz $(n+k-1)$-množice, kar pa je natanko $\binom {n+k-1}k$.
	\qed
\end{trditev}
\begin{opomba}
	Lahko zamenjamo vlogo ničel in enic v dokazu, torej velja:
	$$ \binom{n+k-1}k = \binom{n+k-1}{n-1} $$
	kar pa velja tudi po prejšnji trditvi.
\end{opomba}
\begin{primer}
	Kupujemo 10 USB ključev. Izbiremo med 5 različnimi. Na koliko različnih načinov to lahko naredimo? Delamo torej izbor dolžine 10 iz $5$-množice. To je neurejen izbor s ponavljanjem.
	Torej:
	$$ \# = \binom{14}{10} = \frac{14!}{10!4!} = 1001 $$
	Torej lahko res izberemo na tisoč in en način.
\end{primer}
\begin{table}[ht]
\centering	
\def\arraystretch{1.5}
\begin{tabular}{c|c|c}
 	& S ponavljanjem & Brez ponavljanja \\
 	\hline
 	Urejeno &  $n^k$ & $n^{\underline{k}}$ \\
 	\hline 
 	Neurejeno & $\binom {n+k-1}k$  &  $\binom nk$
\end{tabular}
\caption{Pregledna tabela kombinacij}
\end{table}
\subsection{Binomska in multinomska števila}
Številom oblike $\binom nk$ pravimo binomska števila, velja $\binom n0=\binom nn=1$ za vsak $n$.
\begin{izrek}
	Za vsak $1\leq k\leq n$ velja:
	$$ \binom nk = \binom {n-1}{k-1} + \binom{n-1}{k} $$
	\proof
	Naj bo $X$ $n$-množica, $a\in X$. Prav tako naj bo 
	\begin{align*}
		A &= \{Y\subseteq X\mid a \in Y, |Y| = k \} \\
		B &= \{Y\subseteq X\mid a \not\in Y, |Y| = k \} 		
	\end{align*}
	$A$ in $B$ sta disjunktni. Očitno velja:
	$\binom nk = |A| + |B|$
	Ker je $a$ fiksen, za $A$ izbiramo $k-1$ elementov izmed možnih $n-1$ ($a$ je že noter). Pri $B$ izbiramo $k$ elementov izmed $n-1$, saj $a$ ne me biti element $B$. S tem je trditev dokazana. \qed
\end{izrek}
\begin{posledica}
	$$ \binom nk = \frac{n!}{k!(n-k)!} $$
	\proof
	Dokažemo z indukcijo po $n$.
	\begin{itemize}
	 	\item $n = 0$ ali $n = 1$:
	 	\begin{align*}
	 		\binom 00 &= 1 = \frac{0!}{0!0!} \\
	 		\binom 1k &= 1 = \frac{1!}{1!0!} = \frac{1!}{0!1!}
	 	\end{align*}
	 	\item indukcijski korak $n\to n+1$
	 	\begin{align*}
	 		\binom{n+1}k &= \binom{n}{k-1} + \binom{n}{k} =  \\
	 		&= \frac{n!}{(k-1)!(n-k+1)!} + \frac{n!}{k!(n-k)!} =  \\
	 		&= \frac{n!}{(k-1)!(n-k)!}\left[\frac{1}{n-k+1} + \frac1k\right] = \\
	 		&= \frac{n!}{(k-1)!(n-k)!} \cdot \frac{n+1}{k(n-k+1)} = \\
	 		&= \frac{(n+1)!}{k!(n-k+1)!}
	 	\end{align*}
	 \end{itemize} 
	 \qed
\end{posledica}
Definirajmo Pascalovo matriko (neskončna matrika s predpisom $\left(\binom nk\right)_{n,k\geq 0}$):
$$ \begin{array}{c|ccccccc}
	& 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & \cdots \\ \hline
0 & 1 \\
1 & 1 & 1 \\
2 & 1 & 2 & 1 \\
3 & 1 & 3 & 3 & 1 \\
4 & 1 & 4 & 6 & 4 & 1 \\
5 & 1 & 5 & 10 & 10 & 5 & 1 \\
\vdots & & &  & & & &  \ddots
\end{array} $$
\begin{izrek}[Binomski izrek]
	Naj bo $K$ komutativen kolobar in $a,b\in K$. Tedaj:
	$$(a+b)^n = \sum_{k=0}^n \binom nk a^k b^{n-k}$$
	\proof
	$(a+b)^n = \overbrace{(a+b)(a+b)\cdots(a+b)}^n$. Torej za vsak člen izberemo en člen iz vsakega oklepaja. Očitno je, da:
	$$\sum_{k=0}^n d_k a^k b^{n-k}$$
	Za $d_k$ pa izberemo število izborov $k$ oklepajev za $a$, kar je natanko $\binom nk$. \qed
\end{izrek}
\begin{opomba}
	To pomeni, da $(a+1)^n = \sum_{k=0}^n \binom nk a^k$ in v še bolj posebnem primeru $2^n = (1+1)^n = \sum_{k=0}^n \binom nk$
\end{opomba}
\begin{trditev}
	$$\sum_{k=0}^n \binom nk^2 = \binom{2n}n$$
	\proof
	\begin{align*}
		(1+a)^n(1+a)^n &= (1+a)^{2n} \\
		\left(\sum_{k=0}^n \binom nk a^k\right)\left(\sum_{k=0}^n \binom nk a^k\right) &= \left(\sum_{k=0}^{2n} \binom {2n}k a^k\right)
	\end{align*}
	To pa  je polinom - polinoma ta enaka, ko imata enake koeficiente. Poglejmo si koeficiente pri $a^n$:
	\begin{itemize}
		\item desno: $\binom{2n}n$
		\item levo: $\binom n0 \binom nn + \binom n1\binom n{n-1} + \cdots + \binom nn \binom n0 = \binom n0^2 + \binom n1^2 + \binom n3^2 + \cdots + \binom nn^2 $
	\end{itemize}
	\qed
\end{trditev}
\begin{definicija}
	Multimnožica je množica z dovoljenim ponavljanjem. Torej:
	$$ \{a,a,b,c,c,c\} \neq \{a,b,c\} $$
\end{definicija}
\begin{definicija}
	Permutacija multimnožice je urejen izbor njenih elementov.
\end{definicija}
\begin{definicija}
	Naj bo dana multimnožica z $n$ elementi, $k$ jemed njimi različnih. Če se element pojavijo $n_i$-krat, $1\leq i\leq k$, tedaj naj bo:
	$$\binom n{n_1,n_2,\ldots,n_k}$$
	število permutacij dane multimnožice.
\end{definicija}
\begin{trditev}
	$$ \binom{n}{n_1,n_2,\ldots,n_k} = \frac{n!}{n_1!n_2!\cdots n_k!} $$
	\proof
	Vseh permutacij vseh elementov je $n!$, vendar pa so določene med seboj enake. Če med seboj permutiramo pojavitve $i$-tega elementa, dobimo isto permutacijo multimnožice. Teh je $n_i!$. \qed
\end{trditev}
\begin{izrek}[multinomski izrek]
	$$(x_1+x_2+\cdots+x_k)^n = \sum_{\Sigma n_i = n}\binom{n}{n_1,n_2,\ldots,n_k} x_1^{n_1} x_2^{n_2} \cdots x_k^{n_k} $$
	\proof
	$(x_1+x_2+\cdots+x_k)^n = \overbrace{(x_1+x_2+\cdots+x_k) \cdots (x_1+x_2+\cdots+x_k)}^n$, torej zopet izbiramo elemente iz vsakega oklepaja posebej, torej očitno:
	$$(x_1+x_2+\cdots+x_k)^n = \sum_{\Sigma n_i = n} D\, x_1^{n_1} x_2^{n_2} \cdots x_k^{n_k}$$
	Za neko vrednost $D$ pri vsakem členu. Za $n_1$ smo izbrali od $n_1$ oklepajev, nadalje izbiramo od teh, ki nam ostanejo:
	\begin{align*}
	D &= \binom n{n_1} \binom {n-n_1}{n_2}\binom{n-n_1-n_2}{n_3} \cdots \binom {n-n_1-\cdots-n_{k-1}}{n_k} = \\
	&= \frac{n!}{n_1!\cancel{(n-n_1)!}} \frac{\cancel{(n-n_1)!}}{n_2!\cancel{(n-n_1-n_2)!}} \cdots \frac{\cancel{(n-n_1-\cdots-n_{k-1})!}}{n_1!(n-n_1-\cdots-n_k)!} = \\
	&= \binom{n}{n_1,n_2,\ldots,n_k}
	\end{align*}
	\qed
\end{izrek}
\begin{opomba}
	Za $k=2$ se multinomski izrek in binomski izrek strinjata. Dokaz doma. Vidimo:
	$$ \binom{n}{n_1,n_2} = \binom{n}{n_1} \binom{n}{n_2} $$

\end{opomba}
\subsection{Pravilo vključitev in izključitev in trdnjavski polinomi}
Načelo vsote lahko posplošimo na splošno:
$$ |A\cup B| = |A| + |B| - |A\cap B| $$
Za tri množice imamo:
$$ |A \cup B \cup C| = |A| + |B| + |C| - |A\cap B| - |A\cap C| - |A\cap C| + | A\cap B \cap C| $$
\begin{primer}
	Koliko je števil v $[30]$, ki so si s $30$ tuja? 
	Vemo $30 = 2\cdot 3\cdot5$ in vpeljemo množice:
	\begin{align*}
		A_2 &= \{2,4,6,\ldots,30\} \\
		A_3 &= \{3,6,9,\ldots,30\} \\
		A_5 &= \{5,10,15,\ldots,30\}
	\end{align*}
	Unija $A_2 \cup A_3 \cup A_5$ je unija števil iz $[30]$, ki \textbf{niso} tuja s 30. Iskano število je število:
	\begin{align*}
	 		\# &= 30 - |A_2\cup A_2\cup A_3| = \\
	 		 &= 30 - |A| - |B| - |C| + |A\cap B| + |A\cap C| + |A\cap C| - | A\cap B \cap C| = \\
	 		 &= 30 - (15 + 10 + 6 - 5 - 3 - 2 + 1) = \\
	 		 &= 8
	 \end{align*} 
	 Majhne probleme v kombinatoriki lahko rešujemo z \textbf{naštetjem} - tako da naštejemo vse primere.
\end{primer}
\begin{izrek}[Pravilo vključitev in izključitev]
	Če so $A_1,\ldots,A_n$ končne množice, tedaj je:
	$$ |A_1 \cup \cdots \cup A_n| = \alpha_1 -\alpha_2 + \alpha_3 - \cdots \pm \alpha_n $$
	kjer je $\alpha_i$ vsota moči vseh možnih presekov po $i$ množic.
	\proof
	Naj bo $x\in A_1 \cup \cdots \cup A_n$. Želimo dokazati, da $x$ prispeva $1$ k formuli. Zagotovo je v $k$ množicah, kjer je $1\leq k\leq n$. Tedaj $x$ prispeva:
	\begin{align*}
		\alpha_1 &\longleftrightarrow k = \binom k1 \\
		\alpha_2 &\longleftrightarrow \binom k2 \\
		\alpha_3 &\longleftrightarrow \binom k3 \\
		&\vdots \\
		\alpha_k &\longleftrightarrow \binom kk \\
		\alpha_{k+1} &\longleftrightarrow 0 \\
		&\vdots \\
		\alpha_n &\longleftrightarrow 0 \\
	\end{align*}
	Sedaj pa pokažemo, da velja:
  	$\binom k1 - \binom k2 + \binom k3 - \cdots \pm \binom kk = 1$:
  	\begin{align*}
  		0 = (1-1)^k &= \sum_{i=0}^k \binom ki (-1)^i 1^{k -1} = \\
 				&= \binom k0 - \binom k1 + \binom k2 - \cdots \mp \binom kk
  	\end{align*}
  	S tem je izrek dokazan. \qed
\end{izrek}
\begin{posledica}
	Naj bodo $A_1\cdots, A_n$ podmnožive $N$-množice $X$. Tedaj je število elementov iz $X$, ki niso  nobeni izmed $A_i$ enako:
	$$ N - \alpha_1 + \alpha_2 - \cdots \pm \alpha_n $$
	\proof
	Očitno:
	$$| (A_1 \cup A_2 \cup \cdots \cup A_n)^c | =  |X| - |A_1 \cup A_2 \cup \cdots \cup A_n|$$
	\qed
\end{posledica}
\begin{primer}
	$n$ označenih predmetov (razlikujemo jih med seboj) razporedimo v $k$ označenih škatel. Na koliko načinov lahko to naredimo, če naj bo vsaj ena škatla prazna. 
	Naj bo $A_i$ množica tistih razporeditev, v katerih je $i$-ta škatla prazna, $1\leq i \leq k$. Potem so $$A_1 \cup A_2 \cup \cdots \cup A_k$$ natanko tiste razporeditve, v katerih je vsaj ena škatla prazna. 
	Vidimo:
	\begin{align*}
		|A_i| &= (k-1)^n \\
		|A_i \cap A_j| &= (k - 2)^n \\
		 \vdots& \\
		|A_1 \cap A_2 \cap \cdots \cap A_n| &= (k-k)^n = 0
	\end{align*}
	Torej:
	$$ \# = \binom k1 (k-1)^n - \binom k2(k-2)^n + \cdots \pm \binom kk (k-k)^n $$
	Torej je vseh razporeditev:
	\begin{align*}
		\sum_{i=1}^{k-1}(-1)^{i+1}\binom ki(k-i)^n
	\end{align*}
\end{primer}
\begin{primer}
	Število \textbf{deranžmajev} (permutacij brez negibnih točk). Imamo $[n]$, permutacija $[n]$ je bijekcija $[n]\to[n]$, Za $\pi$ permutacijo je $i\in[n]$ negibna točka natanko tedaj, če je $\pi(i) = i$. Vsaka permutacija rapade na produkt disjunktnih ciklov, torej, če:
	$$ \pi = \left(\begin{smallmatrix}
		1 & \cdots & i & \cdots & n \\
		\pi(1) & \cdots & i & \cdots & \pi(n) 
	\end{smallmatrix}\right) $$
	$A_i = \{ \pi \mid \pi(i) = i \}$, $A_1 \cup A_2 \cup \cdots \cup A_n$ so vse permutacije, ki imajo negibno točko, iščemo pa:
	$$ \# = n! - |A_1 \cup A_2 \cup \cdots \cup A_n| $$
	\begin{align*}
		|A_i| &= (n-1)! \\
		|A_i \cap A_j| &= (n-2)! \\
		\vdots& \\
		|A_1 \cap A_2 \cap \cdots \cap A_n| &= 1
		\end{align*}
	Poleg tega pa:
		\begin{align*}
		\alpha_k &= \binom nk (n-k)! = \frac{n!}{k!}
	\end{align*}
	Iskano število je torej:
	\begin{align*}
	 	 \# &= n! - \left(\frac{n!}{1!} - \frac{n!}{2!} + \frac{n!}{3!} - \cdots \pm \frac{n!}{n!} \right) =  \\&= 
	 	 n!\left(\frac1{2!}-\frac1{3!}+\frac1{4!}- \cdots \pm \frac1{n!}\right)
	 	\end{align*}
	 	Če izračunamo za nekaj prvih vrednosti, dobimo:
	 	$$1, 2, 9, 44, 265, 1854, 14833, 133496, 1334961, \ldots$$
\end{primer}
\begin{primer}
	Eulerjeva funkcija $\phi$ je definirana kot število tujih števil z $n$ v $[n]$
\end{primer}
\begin{izrek}
	Naj bo $n = p_1^{e_1}p_2^{e_2}\cdots p_r^{e_r}$. Tedaj je 
	$$\phi(n) = n\left(1-\frac1{p_1}\right)\left(1-\frac1{p_2}\right)\cdots\left(1-\frac1{p_r}\right)$$
	\proof
	Naj bojo $A_i$ večkratniki od $p_i$ v $[n]$, $1\leq i\leq r$. Če vzamemo unijo $A_1 \cup A_2 \cup \cdots \cup A_n$. To so natančno števila, ki niso tuja z $n$. Torej:
	$$ \phi(n) = n - |A_1 \cup A_2 \cup \cdots \cup A_n|$$
	Poglejmo si moči množic:
	\begin{align*}
		|A_i| &= \# \left\{p_i,2p_i, \ldots, \frac n{p_i}p_i\right\} = \frac{n}{p_i} \\
		|A_i \cap A_j| &= \#\left\{ p_ip_j, 2p_ip_j, \ldots, \frac{n}{p_ip_j}p_ip_j \right\} \\
		\vdots
	\end{align*}
	Torej:
	\begin{align*}
	 	\phi(n) =n &- \left( \frac n {p_1} + \frac n {p_2} + \cdots + \frac n {p_r} \right) \\
	 	&+ \left(\frac n {p_1p_2} + \frac n {p_1p3} + \cdots + \frac n {p_{r-1}p_r}\right) \\
	 	&- \left(\frac n {p_1p_2p_3}  + \cdots + \frac n {p_{r-2}p_{r-1}p_r}\right) \\
	 	&+ \cdots \\
	 	&\,\,\,\vdots  \\
	 	&\pm \frac{n}{p_1p_2\cdots p_r}
	 \end{align*} 
	 Sedaj pa z metodo ostrega pogleda ugotovimo, da je to res enako.
	 \thisjustin{Dopolni doma}
	 \qed
\end{izrek}
\subsection{Trdnjavski polinomi}
Trdnjavski polinomi bodo precej posplošili preštevanje permutacij.
Deranžma na $[5]$ si lahko predstavljamo kot $5\times 5$ matriko, kjer nimamo na diagonali nobenih elmentov:
$$ \begin{array}{|c|c|c|c|c|c}
\hline
	X & &   & & \circ \\  \hline
	& X & & \circ  & \\ \hline
	& \circ  & X & & \\ \hline
	& &  \circ & X & \\ \hline
	\circ &  & & & X \\ \hline
\end{array} $$
Tako da se nikjer ne prekrivajo na vodoravnici ali navpišnici (od tod ``trdnjaski'' polinomi - kakor trdnjava pri šahu)
\begin{primer}
	Imamo 5 zaposlenih - $A,B,C,D,E$, ki jim razdelimo posle $a,b,c,d,e$ pri pogojih, da:
	\begin{itemize}
		\item $A$ ni usposobljen za $b,c$ 
		\item $B$ ni usposobljen za $a,c$ 
		\item $C$ ni usposobljen za $b,d,e$ 
		\item $D$ je usposobljen za vse 
		\item $E$ ni usposobljen za $d$ 
	\end{itemize}
	Narišemo matriko:
	$$ \begin{array}{c|c|c|c|c|c|c}

	& a & b & c & d & e  \\ \hline
	A&  & X & X   & &  \\  \hline
	B& X &  & X &   & \\ \hline
	C& & X  &  & X &X \\ \hline
	D& & &   &  & \\ \hline
	E&  &  & & X &  \\ \hline
\end{array} $$
Bomo rešili kasneje kot poseben primer splošnejše konstrukcije.
\end{primer}
\begin{definicija}
	$D\subseteq [m] \times [n]$ imenujemo \textbf{deska}. Označimo s $t_k(D)$ število postavitev $k$ trdnjav na desko $D$. Natančneje je to število takšnih postavitev, da nobeni trdnjavi nista niti v isti vrstici, niti v istem stolpcu. Označimo z $D_{m,n}$ polno desko ($= [m] \times [n]$). Vidimo:
	\begin{align*}
		t_1(D) &= |D| \\
		t_0(D) &= 1 \\
		t_k(D_m,n) &= \binom nk \cdot \binom nk \cdot k! 
	\end{align*}
	To je zato, ker izberemo stolpce, vrstice in $k!$ različnih postavitev trdnjav na te pozicije.
\end{definicija}
\begin{definicija}
	$T(D,k) = \sum_{k=0}^{|D|} t_k(D) x^k$ imenujemo \textbf{trdnjavski polinom deske $D$}. Vidimo, da lahko vsota gre samo do $\min{n,m}$, saj so sicer koeficienti 0.
\end{definicija}
\thisjustin{Manjka 20.4.2014 - 2 uri}
\subsection{Stirlingova števila druge vrste}
\begin{definicija}
	$S(n,k)$ je število razbitij $n$-množice na $k$ kosov.
\end{definicija}
\begin{primer}
	Poglejmo: $S(5,4)$:
	\begin{align*}
		2,1,1,1 &: \binom{5}{2} = 10 \tag*{saj ko izberemo 2, so ostali enolično določeni} \\
	\end{align*}
	To lahko povemo tudi v splošnem: 
	$$ S(n,n-1) = \binom{n}{2} $$
	Kaj pa $S(4,2)$:
	\begin{align*}
		3,1 &: \binom{4}{3} = 4 \\
		2,2 &: \frac{\binom42}2 = 3 \\
	\end{align*}
	Torej: $S(4,2) = 4 + 3 = 7$. Posplošimo na $S(n, 2)$. $[n] = A \cup \overline A$
	Izločiti moramo prazno in celo množico, sicer lahko izberemo poljubno podmnožico. Ne smemo je pa šteti dvakrat (ker se bo pojavila tudi v komplementu). Torej:
	$$ S(n, 2) = \frac{2^n-2}{2} = 2^{n-1} - 1$$
\end{primer}
\begin{trditev}
	$$S(n, k) = S(n-1, k-1) + k\cdot S(n-1, k)$$
	\proof
	Naj bo $N$ $n$-množica in $x\in N$ nek fiksiran element. Vsa razbitja $N$ v $k$ kosov razdelimo v:
	\begin{itemize}
		\item Razbitja, kjer je $\{x\}$ eden izmed kosov. Teh razbitij je očitno $S(n-1, k-1)$
		\item Razbitja, kjer je $x$ v kosu z vsaj dvema elementoma. Vsako tako razbitje dobimo iz razbitja $N\setminus \{k\}$ na $k$ kosov, tako da $x$ vstavimo v enega izmed kosov. 
			  Torej imamo $k\cdot S(n-1, k)$ možnosti.
	\end{itemize}
	Po pravilu vsote je $\# = S(n-1, k-1) + k\cdot S(n-1, k)$.
	\qed
\end{trditev}
\begin{opomba}
Stirlingova števila lahko razporedimo v Stirlingovo matriko druge vrste:
$$
	\begin{tabular}{c|ccccccc}
		   & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
		   \hline
		 0 & 1 &   &   &   &   &   &   \\
		 1 & 0 & 1 &   &   &   &   &   \\
		 2 & 0 & 1 & 1 &   &   &   &  \\
		 3 & 0 & 1 & 3 & 1 &   &   &   \\
		 4 & 0 & 1 & 7 & 6 & 1 &   &   \\
		 5 & 0 & 1 & 15 & 25 & 10 & 1 &   \\
		 6 & 0 & 1 & 31 & 90 & 65 & 15 & 1 
	\end{tabular}
$$
\end{opomba}
\begin{trditev}
	Število surjekcij iz $n$-množice v $r$-množico je $r!\cdot S(n,r)$.
	\proof
	Imamo $n$-množico $N$, $r$-množico $R$ in $f: N \to R$ surjekcijo. Za vsak $i \in R$ obstaja $f^{-1}(\{i\}) \neq \emptyset$. Množica vseh praslik nam tvori razbitje množice $N$. Teh razbitij je $S(n,r)$. Po drugi strani - vako razbitje nam določa $r!$ različnih surjekcij, saj lahko elemente poljubno permutiramo.
	\qed
\end{trditev}
\begin{izrek}
	$$x^n = \sum_{k=1}^n S(n,k) x^{\underline k}$$
	\proof
	Za $n=3$:
	\begin{align*}
		1\cdot x^{\underline 1} + 3\cdot x^{\underline 2} + 1\cdot x^{\underline 3} &= 1x+3x(x-1)+x(x-1)(x-2) = \\
		&= x+ \cancel{3x^2} - 3x + x^3 - \cancel{3x^2} + 2x  = \\
		&= \cancel{-2x} + x^3 + \cancel{2x} = \\
		&= x^3
	\end{align*}
	Poglejmo v splošnem: naj bo $X$ množica z $x$ elementi. Tedaj je število urejenih $n$-teric elementov iz $X$ enako $x^n$. Prešetejmo te urejene $n$-terice še drugače in sicer tako, da jih razdelimo na to, koliko različnih elementov se noter pojavi, recimo $k$ (seveda $1 \leq k \leq n$). Tedaj je število taih $n$-teric za fiksen $k$ enako $S(n,k)\cdot x^{\underline k}$. Res! Množico koordinat $1,2,\ldots, n$ razbijemo v $k$ kosov na $S(n,k)$ načinov. Za prvi kos imamo $x$ možnosti, kateri element bomo dali noter. Za drugi kos imamo le še $x - 1$ možnosti,saj je en že izbran. In tako dalje. Za zadnji kos imamo $x - k +1$ možnosti. Po pravilu produkta imamo za fiksen $k$ torej $S(n, k)x(x-1)(x-2) \cdots(x-k+1) = S(n,k)x^{\underline k}$ možnosti. Ko $k$ preteče vse vrednosti, dobimo torej natanko tisto vsoto. \qed
	\end{izrek}
	\begin{opomba}
		Izrek smo dokazali za $x\in \NN$. Imamo pa na obeh straneh polinom stopnje $n$. Ker se ujemata v vseh naravnih številih (to je več kot $n$), se polinoma ujemata tudi za vse realne in kompleksne vrednosti (interpolacijski polinom).
	\end{opomba}
	\subsection{Lahova števila}
	\begin{definicija}
		Za $\leq k \leq n$ je \textbf{Lahovo število} $L(n.k)$ število razbitij $n$-množice v $k$ linearno urejenih kosov. Nadalje postavimo $L(0,0) = 1$ in $L(n,0) = 0$ za $n\geq 1$.
	\end{definicija}
	\begin{primer}
		Izračunamo $L(4,2)$:
		\begin{align*}
			3,1 &: 4 \times 3! = 24 \\
			2,2 &: 3 \times 2! \times 2! = 12
		\end{align*}
		Torej $L(4,2) = 36$
		Vidimo tudi, da $L(n,n) = 1$ in $L(n,1) = n!$
	\end{primer}
	\begin{trditev}
		Za $1\leq k \leq n$ je $$ L(n,k) = L(n-1,k-1) + (n+k1) L(n-1,k) $$
		\proof
		Naj bo $x\in N$ ($|N| = n$)
		Če je $\{x\}$ samostojni kos, potem imamo $L(n-1,k-1)$ takih razbitivj. Nej bo $x$ v večjem kosu. Brez $x$ je takih razbitij $L(n-1, k)$, $x$ pa se lahko pojavi v vsakem kosu in na vsakem mestu, torej vse skupaj $(n-1) + k$ možnosti (pojavi se nam $k$ dodatnih mest -  stem da v vsakem kosu damo $x$ na zadnje mesto).
		Po pravilu vsote je torej trditev dokazana.
		\qed 
	\end{trditev}
	\begin{trditev}
		Za $1\leq k \leq n$ velja:
		$$L(n,k) = \frac{n!}{k!}\binom{n-1}{k-1} = \frac{(n-1)!}{(k-1)!} \binom nk$$
		\proof
		Za $n=1$ očitno velja: $L(1,1) = 1 = \frac{1!}{1!}\binom00$. Dokažimo indukcijski korak:
		\begin{align*}
			 L(n+1, k ) &= L(n, k -1) + (n+k) L(n,k) = \\
			  &\stackrel{\text{IP}}= \frac{n!}{(k-1)!}\binom{n-1}{n-2} + (n+k) \frac{n!}{k!}\binom{n-1}{k-1} = \\
			  &= \frac{n!}{(k-1)!}\left[\frac{(n-1)!}{(k-2)!(n-k+1)!} + \frac{n+k}{k} \frac{(n-1)!}{(k-1)!(n-k)!}\right] = \\
			  &= \frac{n!}{(k-1)!} \frac{(n-1)!}{(k-2)!(n-k)!} \left[\frac{1}{n-k+1} + \frac{n+k}{k(k-1)}\right] = \\
			  &= \frac{n!}{(k-1)!} \frac{(n-1)!}{(k-2)!(n-k)!} \left[\frac{\cancel{k^2}- k + n^2 + \cancel{nk} \cancel{- kn} \cancel{- k^2} + n + k}{(n-k+1)\cdot k\cdot (k-1)} \right] = \\
			  &= \frac{n!}{(k-1)!} \frac{(n-1)!}{(k-2)!(n-k)!} \frac{(n+1)}{(n-k+1)\cdot k \cdot (k-1)} = \\
			  &= \frac{(n+1)! n!}{k! ( k-1)!(n-k+1)!} = \frac{(n+1)!}{k!} \binom{n}{k+1}
		\end{align*}
		\qed
	\end{trditev}
	\begin{opomba}
		$$x^{\overline n} = \sum_{k=1}^n L(n,k) x^{\underline k}$$
	\end{opomba}
	\subsection{Stirlingova števila prve vrste}
	Permutacija je bijekcija množice vase. Kot vemo, vsako permutacijo končne množice lahko zapišemo kot produkt disjunktnih ciklov enolično do vrstnega reda faktorjev. 
	Zapis $$ \pi = (1\,3\,7\,9)(2)(5\,8)(7\,6)$$ torej pomeni:
	$$ \pi = \left(\begin{smallmatrix}
		1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\
		3 & 2 & 7 & 6 & 8 & 4 & 9 & 5 & 1
	\end{smallmatrix}\right) $$
	\begin{definicija}
		Stirlingova števila prve vrste $s(n,k)$ je število premutacij $n$-množice, ki se jih da zapisati kot produkt $k$ disjunktnih ciklov. Nadaljee postavimo $s(0,0) = 1$ in $s(n,0) = 0$ za $n \geq 1$
	\end{definicija}
	\begin{primer}
		Izračunajmo $s(4,2)$:
		\begin{align*}
			1,3&: (1)(2\,3\,4),\, (1)(2\,4\,3) \tag*{št. možnosti je $4 \times 2 = 8$} \\
			2,2&: (1\,2)(3\,4),\, (1\,3)(2\,4),\, (1\,4)(2\,3) = \tag*{št. možnosti je $3$}
		\end{align*}		
		Skupaj je torej $\# = 11$. Poglejmo še robne pogoje. $s(n,n)$ je očitno 1, saj je takšna permutacija edino identiteta. $s(s,1) = (n-1)!$, saj je vseh permutacij $n!$, vendar pa cikle lahko poljubno zarotiramo, zato je to $\frac{n!}{n} = (n-1)!$. To je ekvivalentno vprašanju: Na koliko načinov lahko $n$ oseb posedimo za okroglo mizo.
	\end{primer}
	\begin{izrek}
		Za $1 \leq k \leq n $ velja:
		$$ a(n,k) = s(n- 1, k-1) + (m - 1) \cdot s(n-1, k) $$
		\proof
		\begin{itemize}
			\item če je $n$ negibna točka permutacije, tedaj smo ostalih $n-1$ elementov možno zapisati kot produkt $k-$ ciklov, $\# = s(n-1, k-1)$
			\item $n$ je viklu dolžine $n \geq $: brez $n$ permutacijo imamo $n-1$ elementov s $k$ cikli, takih je $s(n - 1,  k)$. Znotraj cikla dolžine $r$ je $r$ različnih mest za ustavitev $n$. Zato je vsak različnih mest toliko, kot je skupaj elementov: $n-1$. Torej : $\# = (n-1) s(n-1,k)$
		\end{itemize}
		Po pravilu vsote je izrek dokazan. \qed
	\end{izrek}
	Imamo Stirlingovo matriko prve vrste:
$$
	\begin{tabular}{c|cccccccc}
		   & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 \\
		   \hline
		 0 & 1 &   &   &   &   &   &    &  \\
		 1 & 0 & 1 &   &   &   &   &    &  \\
		 2 & 0 & 1 & 1 &   &   &   &    & \\
		 3 & 0 & 2 & 3 & 1 &   &   &    &  \\
		 4 & 0 & 6 & 11 & 6 & 1 &   &     & \\
		 5 & 0 & 24 & 50 & 35 & 10 & 1 &    &  \\
		 6 & 0 & 120 & 274 & 225 & 85 & 15 & 1  & \\
		 7 & 0 & 720 & 1764 & 1624 & 735 & 175 &  21  &1 
	\end{tabular}
$$	
\subsection{Dvanajstera pot}
Naj bo $N$ $n$-množica, $R$ pa $r$-množica, gledamo preslikave $f: N \to R$. V $N$ lahko elemente med seboj ločimo ali ne, v množici $R$ ravno tako. Preslikava $f$ je lahko poljubna, injektivna ali surjektivna. Skupaj nam to da 12 različnih možnosti.

\begin{table}[ht]
	\centering
	{ \renewcommand{\arraystretch}{2}	
	\begin{tabular}{c|c|c|c}
		& $f$ poljubna & $f$ injektivna & $f$ surjektivna \\
		\hline
		$N$, $R$ loči & $\displaystyle r^n$ & $\displaystyle r^{\underline n}$ & $\displaystyle r! \cdot S(n,r)$ \\ \hline
		$N$ loči, $R$ pa ne & $\displaystyle \binom{n+r - 1}n$ & $\displaystyle \binom rn$ & $\displaystyle \binom {n-1}{r-1} $ \\ \hline
		$N$ ne loči, $R$ pa jih & $\displaystyle \sum_{k=1}^r S(n, k)$  & $\displaystyle \begin{cases}
			1 & \text{ če } n \leq r \\
			0 & \text{ sicer }
		\end{cases} $ & $S(n, r)$ \\ \hline
		$N$, $R$ ne ločita & $\displaystyle \sum_{n=1}^r p(n; k) $ & $\displaystyle \begin{cases}
			1 & \text{ če } n \leq r \\
			0 & \text{ sicer }
		\end{cases} $ & $p(n, r)$
	\end{tabular} }

\end{table}
Za prve tri vrstie smo že spoznali vso potrebno mašinerijo:
Pri prvi vrstici smo že vse povedali. Pri drugi vrstici si lahko prestavljamo, da nizozemske paradižnike dajemo v različne predale. V tem primeru iz $r$-množice s ponavljanjem izberemo $n$ elementov. To je natanko število neurejenih izborov s ponavljanjem, torej $\binom{n+r - 1}n$. POdobno razmislimo za injektivnost. Za surjektivnost razmislimo tako: v vsakem predalu mora biti vsaj nekaj paradižnikov. Za surjektivnost najprej zapolnimo vsak predal z enim paradižnikom, nato izbiramo poljubno. Za tretjo vrstico je pri surjektivni $f$ to natanko razbitje $N$ množice v $R$ kosov. To je točno Striling 2. vrste. Za poljubno, samo upoštvamo, da lahko pustimo kak predal prazen, torej imamo zraven tudi razbitja na manj kosov. To je vsota po  Stirlingovih številih. Pri zadnji vrstici imamo pa nove koncepte:
\begin{definicija}
	\textbf{Particija števila $n$} je zapis
	$$ n = \lambda_1 + \lambda_2 + \cdots + \lambda_k $$
	kjer je $\lambda_1 \geq \lambda_2 \geq \cdots \lambda_k$. Številom $\lambda_i$ pravimo kosi particije. Če je kosov $k$, tedaj je to \textbf{$k$-particija}.
	$\operatorname{Par}(n)$ je množica vseh particij števila $n$, $p(n) = |\operatorname{Par}(n)|$. $\operatorname{Par}(n; k)$ je množica vseh particij s $k$ kosi, $p(n; k) = |\operatorname{Par}(n; k)|$.  $\operatorname{Par}(n; \leq k)$ je množica vseh particij z največ $k$ kosi, $p(n; \leq k) = |\operatorname{Par}(n; \leq k)|$.
\end{definicija}
\begin{trditev}
	Veljata naslednji rekurzivni formuli:
	\begin{itemize}
		\item $p(n; k) = p(n-k; \leq k)$ 
		\item $p(n; k) = p(n-1; k-1) + p(n-k; k)$
	\end{itemize}
	\proof \hfill
	\begin{itemize}
		\item Naj bo $\lambda_1 + \lambda_2 + \cdots + \lambda_k \in \operatorname{Par}(n; k)$. Tedaj imamo:
		$$ \xymatrix{\lambda_1 + \lambda_2 + \cdots + \lambda_k \ar@{|->}[rr]^-f  & & (\lambda_1-1) + (\lambda_2-1) + \cdots + (\lambda_k-1) } $$
		Trdimo, da je $f: \operatorname{Par}(n; k) \to \operatorname{Par}(n- k; \leq k)$ bijekcija. Če sta $\lambda$ in $\lambda'$ dve različni particiji, je seveda tudi $f(\lambda) \neq f(\lambda')$. Prav tako pa: $n - k = \lambda_1 + \cdots + \lambda_s$ za $1 \leq s \leq k$. Praslika je:
		$$ (\lambda_1 + 1) + \cdots + (\lambda_1 + 1) + \underbrace{1 + 1 + \cdots + 1}_{k-s}  = n $$
		Torej je surjektivna. Ker je bijektivna, je 
		$$ |\operatorname{Par}(n;k)| = |\operatorname{Par}(n-1;\leq k)| $$
		\item Za drugo točko izračunamo:
		\begin{align*}
			p(n; k ) &= p(n-k; \leq k) \\
			   &= p(n-k ; k) + p(n-k; k-1) + \cdots + p(n-k; 1) = \\
			   &= p(n-k ; k) + p(n-k; \leq k-1) \\
			   &= p(n-k; k) + p(n-1; k-1)
		\end{align*}
			Saj velja:
		\begin{align*}
			   p(n - 1; k-1) = p((n-1) - (k - 1); \leq k-1) = p(n - k; \leq k-1)
		\end{align*}
	\end{itemize}
	\qed
\end{trditev}
\begin{primer}
	\begin{align*}
		 p(9; 4) &= p(8; 5) + p(5; 4) = \\
		    &= p(7;2) + p(5;3)  + p(4;3) + p(1;4) = \\
		    &= p(6;1) + p(5;2) + p(4;2) + p(2;3) + p(3;2) + p(1;3) = \\
		    &= 1 + 2 +2 +1 = 6
	\end{align*}
\end{primer}
\subsection{Rekurzivne enačbe}
\begin{primer}
	$n$ stopnic, na vsakem koraku lahko prestopimo bodisi 1, odisi 2 stopnici. Na koliko različnih načinov lahko prestopimo te stopnice. Označimo z $a_n$ Če najprej prestopimo eno, potem $a_{n-1}$, sicer pa $a_{n-2}$, torej je $a_n = a_{n-1} + a_{n-2}$. Fibonaccijeva števila v splošnem definiramo:
	\begin{align*}
		F_0 &= 0 \\
		F_1 &= 1 \\
		F_n &= F_{n-1} + F_{n-2}
	\end{align*}
\end{primer}
\begin{primer}
	$$ d_n = \det \begin{bmatrix}
		2 & 1 & & & \\
		1 & 2 & 1 & & \\
		  & 1 & 2 & 1 \\
		  &   & \ddots & \ddots & \ddots \\
		  &    & & 1 & 2 & 1 \\
		  &    & & & 1 & 2
	\end{bmatrix} $$
	Determinanta te matrike je:
	$$ d_n = 2d_{n-1} - d_{n-2}$$
\end{primer}
Reševali bomo rekurzivne enačbe.:
$a_0 = b_0$, $a_1 = b_1$, $a_{d-1} = b_{d-1}$ in imamo enačbo
\begin{equation}
	\label{eq:rekurzivna}
 f(n) = c_d a_{n+d} + c_{d-1} a_{n+d-1} + \cdots + a_1 a_{n+1} + c_0 a_n 
\end{equation}
Sedaj pa imamo $\CC^{\NN_0}$ množico vseh kompleksnih zaporedij, ki je vektorski prostor za seštevanje in množenje s skalarjem. Prav tako je $\operatorname{End}(\CC^{\NN_0})$ množica vseh endomorfizmov tega vektorskega prostora vektorski prostor. Zanimala nas bo posebna $E \in \operatorname{End}(\CC^{\NN_0}$, definirana s predpisom:
$$ E((a_0, a_1, \ldots)) = (a_1, a_2, \ldots) $$
ki mu pravimo preslikava pomika.
Če je $f(n) = 0$, je enačba homogena, torej lahko enačbo \eqref{eq:rekurzivna} rešujemo ob predpostavki, da je $c_d = 1$:
\begin{equation}
	\label{eq:rekurzivna2}
	 a_{n+d} + c_{d-1} a_{n+d-1} + \cdots + a_1 a_{n+1} + c_0 a_n  = 0 
\end{equation}
Temu priredimo karakteristični polinom:
$$ Q(x) = x^d + c_{d-1} x^{d-1} + \cdots + c_1 x + c_0 $$
Ta polinom evaluiramo v $E$ in dobimo spet neko linearno preslikavo: 
$$Q(E) = E^d + c_{d-1} E^{d-1} + \cdots + c_1 E + c_0$$
Kaj je jedro $Q(e)$?
\begin{align*}
	E(a_0, a_1, a_2, \ldots) &= (a_1, a_2, a_3, \ldots) \\ 
	E^2 ( \cdots ) &=  E(E(a_0, a_1, a_2, \ldots)) = (a_2, a_3, a_4 \ldots) \\
	E^d ( a_0, a_1, a_2, \ldots) &= (a_d, a_{d+1}, a_{d+2}, \ldots) \\
	(a_n)_{n \geq 0} \in \ker (Q(E)) &\iff (Q(E))((a_n)) = (0)_{n\geq 0} \\
&\iff (E^d + c_{d-1} E^{d-1} + \cdots + c_1 E + c_0 I) (a_n) = 0 \\
&\iff (a_d, a_{d + 1}, a_{d+2}, \ldots) + c_{d-1} (a_{d-1}, a_d, a_{d+1}, \ldots) + \cdots + \\
		& \qquad \quad +  c_1(a_1, a_2, a_3, \ldots)  c_0 (a_0, a_1, a_2, \ldots) = 0 \\
		&\iff (\underbrace{a_d + c_{d-1} a_{d-1} + \cdots + c_0 a_0}_{\mbox{enačba \eqref{eq:rekurzivna2} za $n= 0$}}, \underbrace{a_{d + 1} + c_{d-1} a_d + \cdots + c_0 a_1}_{\mbox{$n= 1$}}, \ldots ) \\
		&\iff \text{$(a_n)$ reši \eqref{eq:rekurzivna2}}
\end{align*}
Naj bo $Q(x) = (x- \lambda_1)^{s_1} \cdots(x - \lambda_k)^{s_k}$ . Iz linearne algebrwe vemo: če sta $p(a), q(x)$ tuja polinoma, $A$ linearna preslikava, potem velja:
$$ \ker(p(A) \cdot q(A)) = \ker (p(A)) \oplus \ker (q(A)) $$
Mi pa imamo:
$$Q(E) = (E - \lambda_1 I)^{s_1} \cdot \, \cdots\, \cdot (E-\lambda_k I)^{s_k}$$
Zato je:
\begin{equation}
	\label{eq:jedra}
	\ker(Q(E)) = \ker(E- \lambda_1 I)^{s_1} \oplus \cdots \oplus \ker(E-\lambda_n I)^{}s_n 	
\end{equation}
\begin{lema}
	Naj bo $p(x) = x^d + c_{d-1} x^{d-1} + \cdots + c_1 x + c_0$. Tedaj velja:
	$$ \dim\ker(p(E)) = d $$
	\proof
	Naj bo $\phi: \ker(P(E)) \to \CC^d$ preslikava definirana z $\phi((a_n)) = (a_0, a_1, \ldots, a_{d-1})$. POkazali bi radi, da je linearna, injektivna in surjektivna, torej izomorfizem. 
	Injektivna in surjektivna je, ker so členi zaporedja v jedru enlično določeni s prvimi $d$ členi. Po istem razmisleku je linearna.
	\qed
\end{lema}
Iščemo bazo za prostor $\ker(E - \lambda I)^s$. Recimo, da je baza:
$$ B = \left\{ (\lambda^n)_{n\geq 0},(n \lambda^n)_{n\geq 0},(n^2 \lambda^n)_{n\geq 0}, \ldots , (n^{s-1}\lambda^n)_{n\geq 0} \right\}  $$
to so elementi $\ker (E - \lambda I)^s$:
\begin{align*}
(E - \lambda I)^0 (\lambda^n)_{n\geq 0} &= (E- \lambda I)^{n-1} ((E-\lambda I) (\lambda^n)) = \\
&= (E- \lambda I)^{s-1} (\underbrace{ (\lambda, \lambda^2, \ldots  )) - \lambda (1, \lambda, \lambda^2, \ldots }_{\mbox{ničelno zaporedje}}) = \\
&= 0
\end{align*}
Podobno preverimo za ostale bazne vektorje. Celo več, ta zaporedja so linearno neodvisna (enostavno preverimo). Zato tvorijo bazo prostora $\ker(E - \lambda I)^s$
\begin{trditev}
	$(a_n)_{n\geq 0}  \in \ker(E -\lambda I)^s$ natanko tedaj, ko je $a_n = p(n) \cdot \lambda^n$, kjer je $p(n)$ polinom stopnje manjše ali enake $n - 1$. Če trditev združimo z \eqref{eq:jedra}, dobimo naslednji izrek.
\end{trditev}
\begin{izrek}
	Rešitve homogene rekurzije \eqref{eq:rekurzivna2} so oblike:
	$$ a_n = p_1(n) \lambda_1 ^n + \cdots + p_k(n) \lambda_k^n $$
	ker so $\lambda_1 \ldots, \lambda_k$ koreni karakterističnega polinoma kratnosti $s_i$, $1 \geq i \geq k$ in je $p_i(n)$ polinom stopnje manjše ali enake $s_i - 1$.
\end{izrek}
Splošna rešitev nehomogene enačbe
$$ f(n) = c_d a_{n+d} + c_{d-1} a_{n+d-1} + \cdots + a_1 a_{n+1} + c_0 a_n  $$
je oblike $z_n + b_n$, kjer je $z_n$ splošnja rešitev pripadajoče homogene enačbe, $b_n$ pa neka posebna (partikularna rešitev) nehomogene enačbe.
Posebne rešitve iščemo z nastavki in pri tem upoštevamo, da če je $f(n) = f_1(n) + \cdots + f_r(n)$, tedaj je posebna rešitev vsota vseh rešitev.
\begin{primer}
	Rešimo naslednji sistem: $a_0 = 0, a_1 = 1$, $a_n = 4a_{n-1} - 4 a_{n-2} - 2n + 5\cdot 3^n$
	Najprej poiščemo splošno rešitev za homogeni del:
	$$ a_n - 4a_{n-1} + 4a_{n-2} = 0 $$
	Karakteristični polinom je:
	$p(x) = x^2 - 4x + 4 = (x-2)^2$
	Ničla tega polinoma je 2 (dvojna).
	Torej $a_n = (A+Bn) \cdot 2^n$ Polinom $A +Bn$ je stopnje 1, ker je ničla 2-kratna. Sedaj pa:
	$$ f(n) = \underbrace{(-2n)}_{f_1(n)} + \underbrace{(5\cdot 3^n)}_{f_2(n)} $$
	Sedaj pa vstavimo: 
	$a_n - 4a_{n-1} + 4 a_{n-2} = -2n$, $b_n' = A_0 + A_1 n$, vstavimo in dobimo $b_n' = -2n - 8$
	Drugi nehomogeni del:
	$a_n - 4a_{n-1} + 4a_{n-2} = 5\cdot3^n$, vstavimo:
	$b_n'' = C\cdot C\cdot 3^n$ in dobimo $C = 45$.

	Torej:
	$$ a_n = (A + Bn) \cdot 2^n + (-2n - 8) + 45\cdot 3^n $$
	Sedaj pa upošštevamo začetna pogoja:
	\begin{align*}
		 a_0 &= 0 = A -8 + 45 = 0  \\
		 a_1 &= "A + 2B - 10 + 135  \\
				&\Rightarrow A = -37 \\
				&\Rightarrow B = -25
	\end{align*}
Torej:	
	$$a_n = -\left(25\ 2^n+2\right) n-37\ 2^n+45\cdot 3^n-8$$
\end{primer}
\subsection{Rodovne funkcije}
$(a_n)_{n\geq 0} \mapsto A(x) = \sum_{n\geq 0} a_n x^n$ je \textbf{formalna potenčna vrsta zaporedja $(a_n)$}. To je samo drugačen zapis zaporedja. Nad množico vseh potenčnih vrst nad $\CC$ (ali kakšnim drugim obsegom, celo kolobarjem - nebistveno) vpeljemo naslednje operacije:
\begin{itemize}
	\item seštevanje: $A(x) = \sum_{n\geq 0} a_n x^n$, $B(x) = \sum_{n\geq 0} b_n x^n$:
	$$ A(X) + B(X) = \sum_n (a_n + b_n) x^n $$
	\item množenje s skalarjem: $A(x) = \sum_{n\geq 0} a_n x^n$, $\lambda \in \CC$:
	$$ \lambda A(X) = \sum_n \lambda a_n x^n $$
	\item množenje: $A(x) = \sum_{n\geq 0} a_n x^n$, $B(x) = \sum_{n\geq 0} b_n x^n$:
	$$ A(X)\cdot B(X) = \sum_n  \left(\sum_{k = 0}^n  \lambda a_k b_{n-k} \right) x^n$$
\end{itemize}
Te operacije nam porodijo strukturo kolobarja na množici vseh potenčnih vrst nad $\CC$. Ta kolobar je brez deliteljev niča. 
\begin{trditev}
	$\sum_{n\geq 0} a_n x^n$ je obrnljiva natanko tedaj, ko je $a_0 \neq 0$.
\proof
$(\Rightarrow)$:
	 Naj bo $\sum_n b_n x^n$ njen inverz. Torej:
	$$ \sum a_nx^n \cdot \sum b_nx^n = 1 $$
	potem $a_0b_0 = 1 \neq 0$ \\
	$(\Leftarrow)$: Naj bo $a_0 \neq 0$ Induktivno določimo $b_n$, tako da je
	$$ \sum a_nx^n \cdot \sum b_nx^n = 1 $$
	To pa dosežemo tako (za $n= 0$):
	\begin{align*}
		n = 0 &: a_0b_0 = 1 \Rightarrow b_0 = a_0^{-1}
	\end{align*}
	Pokažemo še indukcijski korak:
	$n - 1 \to n$:
\begin{align*}
	x^n&: \sum_{k=0}^n a_n b_{n-k} = 0 \\
		& \,a_0 b_n + \sum_{k=1}^n a_n b_{n-k} = 0 \\ 
		b_n &= -a_0^{-1} \sum_{k=1}^n a_n b_{n-k}
\end{align*}
\qed
\end{trditev}
Rodovna funkcija je isto, kot formalna potenčna vrsta in kombinatorična interpretacija tega zaporedja.
\begin{primer}
	$1 + x + x^2 + x^3 + \ldots$ je obrnljiva po trditvi. Njen inverz je $1 - x$:
	$$ \sum_{n \geq 0} x^n = \frac1{1-x} = (1-x)^{-1} $$
	To velja povsem algebraično.
\end{primer}
\begin{primer}
	Imamo Fibonaccijevo zaporedje:
	$F_0 = 0$, $F_1 = 1$, $F_n = F_{n-1} + F_{n-2}$
	Rodovna funkcija je:
	\begin{align*}
		F(x) &= \sum_{n\geq 0} F_n x^n = \\
		&= 0 +x + \sum_{n\geq 2} F_n x^n = \\
		&= x + \sum_{n\geq 2}(F_{n-1} + F_{n-2}) x^n = \\
		&= x + \sum_{n\geq 2} F_{n-1} x^n + \sum{n\geq 2} F_{n-2} x^n = \\
		&= \cdots
	\end{align*}
\end{primer}
\begin{primer}
	$a_0 = 2$, $a_1 = 3$, $a_n = 2a_{n-1} - a_{n-2}$,
	\begin{align*}
	 G(x) &= \sum_{n\geq 0} a_n x^n  = \\
	 	 &= 2 + 3x + \sum_{n\geq 2} a_n x^n  = \\
	 	 &= 2 + 3x + \sum_{n\geq 2} (2 a_{n-1} - a_{n-2}) x^n = \\
	 	 &= 2 + 3x + 2x \sum_{n\geq 2} a_{n-1} x^{n-1} - x^2 \sum_{n\geq 2} a_{n-2} x^{n-2} = \\
	 	 &= 2 + 4x + 2x \sum_{n\geq 1} a_n x^n - x^2 \sum_{n\geq 0} a_n x^n = \\
	 	 &= 2 + 3x + 2x (G(x) - 2) 	- x^2 G(x)
	\end{align*}
	Torej:
	\begin{align*}
		G(x) (1 - 2x + x^2) &= 2 - x \\
		G(x) &= \frac{2 - x}{ 1 - 2x + x^2} = \frac{2 - x}{(1-x)^2 } = \\
		&= \frac{A}{1-x} + \frac{B}{1-x^2} = \\
		&= \frac{A-Ax + B}{(1-x)^2} \\
		A + B &= 2 \\
		-A &= -1 \\
		A &= B = 1 \\
	\end{align*}
	Torej:
	\begin{align*}
		G(x) &= \frac{1}{1-x} + \frac{1}{(1-x)^2} = \\ 
		&= (1 + x + x^2 + \cdots ) + (1 + 2x + 3x^2 + 4x^3 + \cdots) = \\
		&= \sum_{n \geq 0} (n + 2) x^n
	\end{align*}
	Torej:
	$$ a_n = n + 2 $$
\end{primer}
\begin{pravilo}[Splošni recept] \hfill
	\begin{enumerate}
		\item Zapišemo rešitv kombinatoričnega problma z rekurzijo,
		\item zapipemo enačbo z rodovno funkcijo s pomočjo rekurzije,
		\item Rešimo enačbo iz (2) - to je lahko tudi neka diferecnialna enačba, če odvajamo rodovno funkcijo,
		\item Desno stran iz (3) razvijemo s formalnim računom v rodovno funkcijo (nazaj) in preberemo rešitev - npr. s Taylorjevim razvojom.
	\end{enumerate}
\end{pravilo}
\subsection{Catalanova števila}
Na koliko načinov lahko množimo $n$ števil $x_1\cdot x_2\cdot x_n$ glede na vrstni red množenja (na koliko načinov lahko postavimo oklepaje)? Ponavadi to počnemo, ko imamo neko neasociativno strukturo - npr. množenje števil s plavajočo vejico. Označimo z $a_n$ iskano število:
\begin{align*}
	a_1 &= 1 \\
	a_2 &= 1 \\
	a_3 &= 2 \quad - \quad (x_1x_2)x_3 \mbox{ in } x_1(x_2x_3)
	&\vdots
\end{align*}
V splošnem imamo:
\begin{align*}
	x_1 \cdots(\cdots \cdots) \cdots) &: \mbox{ na koncu množimo z $x_1$} \\
	\cdots(\cdots \cdots) \cdots) x_n &: \mbox{ na koncu množimo z $x_n$} \\
	(\cdots(\cdots x_r) (x_{r+1} \cdots)\cdots) &: \mbox{ na koncu izvedemo produkt dveh večjih faktorjev} 
\end{align*}
To nam da po vrsti $a_{n-1}$, $a_{n-1}$ in $a_r \cdot a_{n-r}$ za vsak $2 \leq r \leq n-2$, torej:
$$ a_n = a_1 a_{n-1} + a_2a_{n-2} + a_3 a_{n - 3} + \cdots + a_{n-2} a_2 + a_{n-1} a_1  $$
Zapišemo rodovno funkcijo:
\begin{align*}
	G(x) &= \sum_{n\geq  0} a_n x^n = x + \sum_{n\geq 2} a_n x^n = \\
	&= x + \sum_{n\geq 2} \left(\sum_{k=0}^n a_k a_{n-k}\right)x^n = \\
	&= x + \sum_{n\geq 0} \left(\sum_{k=0}^n a_k a_{n-k}\right)x^n = \\
	&= x + G(x)^2 \\
	0 &= G(x)^2 - G(x) + x 
\end{align*}
Rešimo enačbo:
\begin{align*}
	G(x) = \frac{1\pm\sqrt{1 - 4x}}{2} \\
	G(0) = 0 = a_0 \\
\end{align*}
Torej moramo izbrati negativni predznak. Sedaj pa lahko razbijemo nazaj v rodovno funkcijo:
\begin{align*}
	G(x) &= \frac{1- \sqrt{1-4x}}{2}
	(1 + a)^{\frac12} = \sum_{n\geq 0} \binom{\frac12}{n} a^n 
\end{align*}
Kjer je:
$$ \binom{\frac 12}{n} = \frac{\left(\frac12\right)^{\underline n}}{n!} = \frac{\left(\frac12\right)\left(\frac12 - 1\right) \cdots \left(\frac12 - n + 1 \right)}{n!} $$
Torej:
\begin{align*}
	G(x) &= -\frac12\left( \sum_{n\geq 0} \binom{\frac12}{n}(-4x)^n - 1 \right) = \\
	&= -\frac 12 \sum_{n\geq 1} \binom{\frac 12}{n} (-4x)^n = \\
	&= -\frac 12 \sum_{n\geq 1} 2^{-2n + 1} (-1)^{n-1} \frac 1n \binom{2n-2}{n-1}(-1)^n 2^{2n} x^n = \\
	&= \sum_{n\geq 1} \frac 1n \binom{2n-2}{n-1} x^n 
\end{align*}
Torej:
$$ a_n = \frac 1n \binom{2n-2}{n-1} $$
\begin{definicija}
	$C_n = \frac{1}{n+1} \binom{2n} n$ so \textbf{Catalanova števila}.
\end{definicija}

\section{Teorija grafov}
\subsection{Osnovni pojmi teorije grafov}	
Graf $G = (V(G), E(G))$, kjer je $V(G)$ množica vozlišč grafa $G$ in $E(G)$ mnoćica neurejenih parov vozlišč, ki jim pravio povezave grafa $G$.
\begin{primer}
	$G = (\{x,y,z,w,t\}, \{\{x,z\}, \{x,t\}, \{y,z\}, \{z,w\}, \{z,t\}, \{w,t\}\})$
	Dogovorimo, se, da $\{x,y\}$ pišemo kot $xy$.
\begin{figure}[ht]
\centering
	\begin{tikzpicture}
  [scale=.8,auto=left,every node/.style={circle,stroke=black}]
  \node (x) at (5,10) {x};
  \node (y) at (4,8)  {y};
  \node (z) at (8,9)  {z};
  \node (w) at (11,8) {w};
  \node (t) at (9,6)  {t};

  \foreach \from/\to in {x/z, y/t, y/z, z/w, z/t, w/t}
    \draw (\from) -- (\to);

\end{tikzpicture}
\caption{Graf $G$}
\end{figure}
\end{primer}

Imamo več različnih vrst grafov. Graf iz definicije je enostaven graf. Dopuščamo tudi:
\begin{enumerate}
	\item več kot eno povezavo med vozliščema (v tem primeru je $E(G)$ multimnožica),
	\item zanke $\{x,x\}$,
	\item usmerjene povezave, v tem primeru so to urejeni pari - graf s samimi usmerjenimi povezaami je \textbf{usmerjeni graf} ali \textbf{digraf}.
\end{enumerate}

\begin{definicija}
Vozlišči sta sosednji, če sta krajišči neke povezave. Soseščina vozlišča je množica njegovih sosedov: $ N_G(v) = \{u\mid vu \in E(G)\}$ Imamo tudi pojem zaprte soseščine: $N_G[v] = N_G(v) \cup \{u\}$. Stopnja vozlišča je $\deg_G(v) = |N_G(v)|$. Rečemo, da je graf $G$ $r$-regularen, če je za vsak $v \in V(G)$:
$ \deg_G(v) = r $
\end{definicija}

\begin{lema}[Osnovna lema teorije grafov]
	Za vsak graf $G$ velja:
	$$ \sum_{v\in V(G)} \deg_G(v) = 2\cdot|E(G)| $$
	\qed
\end{lema}
\begin{posledica}
	Število lihih vozlišč je sodo.
	\proof
	\begin{align*}
		\underbrace{\sum_{v} \deg (v)}_{\mbox{sodo}} = \sum_{v \text{ sodo}} \deg (v) + \underbrace{\sum_{v \text{ liho}} \deg(v)}_{\mbox{sodo}}
	\end{align*}
	\qed
\end{posledica}
\begin{opomba}
	Liho-regularen graf ima sodo vozlišč.
\end{opomba}
Naštejmo nekaj družin grafov:
\begin{enumerate}
	\item $K_n$, $n\geq 1$: polni graf na $n$ vozliščih, definiran je kot graf z $\binom{n}{2}$ povezavami.
	\item $P_n$ je graf, ki mu rečemo pot (povezan seznam): $n$ vozlišč in $n - 1$ povezav: $1 \leftrightarrow  2\leftrightarrow  \ldots \leftrightarrow n-1 \leftrightarrow n$
	\item $C_n$ je $P_n$, ki mu dodamo še povezavo.
	\item $K_{m,n}$: polni dvodelni graf: imam $n + m$ vozlišč in obstajajo vse povezave med $n$ vozlišči in $m$ vozlišči. 
\end{enumerate}
\thisjustin{Manjka 1 ura}
\subsection{Eulerjevi in Hamiltonovi grafi}
\begin{definicija}
	Sprehod po grafu je Eulerjev, če vsako povezavo prehodi samo enkrat. Eulerjev obhod je Eulerjev sprehod, ki se zaključi v začetnem izhodišču.
	Graf je \textbf{Eulerjev}, če premore Eulerjev obhod.
\end{definicija}
\begin{izrek}
	Graf $G$ je Eulerjev natanko tedaj, ko so vsa vozlišča sode stopnje.Nadalje, $G$ premore Eulerjev sprehod natanko tedaj, ko premore kvečjemu 2 vozlišči lihe stopnje.
\end{izrek}
\end{document}